\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Website}%
\label{chap:website}

Die VR-Lab Website dient als Anlaufstelle für Schülerinnen und Schüler
sowie Lehrpersonen, die \acrshort{VR} im Unterricht nutzen und sich
diesbezüglich informieren wollen. Man findet dort eine Auflistung von
Inhalten, die man mit (oder ohne) VR-Headset konsumieren kann. Die Website
ist bewusst einfach gehalten und mit grossen Links bzw. Navigationsflächen
gestaltet, damit die Bedienung mit Headsets etwas einfacher fällt.

Technisch gesprochen handelt es sich bei der Website um einen Blog. Man
sieht auf der Startseite Kategorien von Artikeln. Wenn man in die Kategorien
hinein navigiert, werden die Artikel selbst aufgelistet, wobei eine kurze
Vorschau in der Auflistung angezeigt wird.

Die Kategorie \glqq{}Inhalte\grqq{} ist für die allgemeinen Inhalte, also
den regulären Schulunterricht, für alle an der Schule unterrichteten Fächer,
gedacht. Dort wird man also als \glqq{}Kunde\grqq{} des VR-Labs fündig.
Die anderen Kategorien dienen dem VR-Lab selbst, z.B. um sich in das Thema
VR einzuarbeiten oder um die im Freifach vorgesehenen Wartungsarbeiten an
der VR-Bibliothek durchzuführen.

Zum Zeitpunkt der Fertigstellung dieser Arbeit kann man die VR-Lab Website
unter der öffentlich erreichbaren Adresse
\url{https://matteo-bittner.gitlab.io/matura-vrlab-website/} sehen.

\section{Erlernen der basalen Fertigkeiten}

Um eine Website selbst von Grund auf zu entwickeln, ist es sinnvoll, sich mit
den zugrundeliegenden Technologien zu befassen. Es sind dies in erster Linie
\acrshort{HTML} (Hypertext Markup Language), \acrshort{CSS} (Cascading Style
Sheets) und JavaScript (eine in Webbrowsern verfügbare Programmiersprache).
Im Internet gibt es zahlreiche Tutorials, die die Funktionsweise und Verwendung
dieser Technologien brauchbar erklären. Zur Entwicklung der VR-Lab Website
wurde beispielsweise \citep{bittner:slides/talentcampus} als Quelle zurate
gezogen.

\section{Umsetzung}

Wie eine Website im Kontext der Schule umgesetzt werden kann, wurde in einer
Maturaarbeit der PMS Kreuzlingen angewandt erklärt, von der sich der Autor
inspirieren hat lassen.
\citep[][Abschnitte 6.3 und 10.1]{fabiobittner:freiesoftware}

Neben der Beschreibung ist auch der Quellcode des Projektes öffentlich
einsehbar und \gls{freie-software}. Man kann also die Umsetzung studieren
und bei Bedarf übernehmen. Zur Anpassung des Setups der Website stand die
offizielle Dokumentation des Pelican-Projektes zur Verfügung, die u.a.
erklärt, welche Werte man in der Datei \texttt{pelicanconf.py} setzen
muss, um das Generieren und Verlinken der HTML-Dateien zu beeinflussen.
\citep{pelican:docs}

Man beginnt am besten zuerst mit einer einfachen Website in HTML. Damit kann
man die Inhalte vorbereiten und ein erstes Design planen oder ausprobieren.
Wenn die Grundzüge der Website einmal klar sind, macht es Sinn, die
HTML-Dokumente in das Setup des \product{Pelican Site Generators} zu
überführen. Das ist etwas gewöhnungsbedürftig, denn man muss sich mit der
Idee anfreunden, dass Inhalt und Präsentation getrennt verwaltet werden.
Der Inhalt wird dann aus Textdateien mit einfachen Formatierungen
(\gls{markdown}) generiert. Für die einheitliche Formatierung und
Darstellung werden Vorlagen, sog. \glqq{}Templates\grqq{}, verwendet.

Für das Hosting der Website wird \product{GitLab Pages} verwendet. Damit
wir die Website nicht bei jeder Änderung manuell aktualisieren müssen,
automatisieren wir das Ausführen des Befehls \texttt{pelican} und den Upload
mithilfe von GitLab über die Projektdatei \texttt{.gitlab-ci.yml}.

\section{Freie Software}

Der Quellcode der VR-Lab Website ist als \gls{open-source}-Projekt unter
der öffentlich erreichbaren Adresse
\url{https://gitlab.com/matteo-bittner/matura-vrlab-website/} abrufbar.

Der Autor empfiehlt, dies auch in Zukunft so handzuhaben und die Wartung
der Website in der Öffentlichkeit durchzuführen, damit Schüler*innen
und Lehrkräfte Erfahrung mit Freier Software bzw. Open Source-Software
sammeln können.
